\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{ctex}
\title{高数基础 第六章\quad 微分方程}
\author{Phelya}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{本章思维导图}
\begin{itemize}
\item 基本概念及一阶微分方程：微分方程、阶、解、通解与特解、初始条件、可分离变量方程、齐次方程、一阶线性方程。
\item 高阶线性微分方程：二阶齐次与非齐次方程、解的叠加原理、通解结构、二阶与 $n$ 阶常系数齐次方程。
\item 二阶常系数非齐次线性方程：通解结构、待定系数法、两类常见右端项。
\end{itemize}

\section*{\S 1. 微分方程的概念和一阶微分方程}
\subsection*{一、微分方程的基本概念}
\begin{itemize}
\item 微分方程：含有自变量、未知函数和未知函数导数（或微分）的方程。
\item 阶：最高阶导数的阶数。
\item 解、通解、特解：通解含有与方程阶数相同个数的独立常数，特解由初始条件确定。
\item 初始条件：在某点给出函数值及各阶导数值。
\end{itemize}

例如当
\[
y''=6x+2
\]
时，积分得
\[
y'=3x^2+2x+C_1,
\]
再积分得
\[
y=x^3+x^2+C_1x+C_2.
\]
这就是该方程的通解；给定常数或初始条件后可得到特解。

\subsection*{1. 可分离变量的微分方程}
形如
\[
\frac{dy}{dx}=g(y)f(x)
\]
的方程称为可分离变量方程。步骤为：分离变量、两边积分、化简结果。

\subsection*{2. 齐次方程}
形如
\[
\frac{dy}{dx}=f\!\left(\frac{y}{x}\right)
\]
的方程称为齐次方程。常用代换 $u=\dfrac{y}{x}$，即 $y=ux$，再化为可分离变量方程。

\subsection*{3. 一阶线性微分方程}
形如
\[
y'+p(x)y=q(x)
\]
的方程称为一阶线性微分方程。

齐次方程通解：
\[
y=Ce^{-\int p(x)\,dx}.
\]

非齐次方程通解：
\[
y=e^{-\int p(x)\,dx}\left(\int q(x)e^{\int p(x)\,dx}\,dx+C\right).
\]

讲义中的例题还特别强调，分部积分
\[
\int x^2\ln x\,dx=\frac{x^3}{3}\ln x-\frac{x^3}{9}+C
\]
是一阶线性方程求特解时的常见中间步骤。

\section*{\S 2. 高阶微分方程}
\subsection*{一、二阶齐次、非齐次线性微分方程}
\[
y''+p(x)y'+q(x)y=0,\qquad
y''+p(x)y'+q(x)y=f(x).
\]

\subsection*{二、线性微分方程解的性质}
\begin{itemize}
\item 齐 + 齐 = 齐
\item 非齐 -- 非齐 = 齐
\item 齐 + 非齐 = 非齐
\end{itemize}

若
\[
\begin{cases}
y_1'+p(x)y_1=f_1(x),\\
y_2'+p(x)y_2=f_2(x),
\end{cases}
\]
则
\[
(k_1y_1+k_2y_2)'+p(x)(k_1y_1+k_2y_2)=k_1f_1+k_2f_2.
\]

二阶齐次线性微分方程通解：
\[
y=C_1y_1(x)+C_2y_2(x).
\]

二阶非齐次线性微分方程通解：
\[
y=C_1y_1(x)+C_2y_2(x)+y^\*(x).
\]

\subsection*{三、二阶与 $n$ 阶常系数齐次线性微分方程}
二阶常系数齐次线性方程：
\[
y''+py'+qy=0.
\]
特征方程：
\[
\lambda^2+p\lambda+q=0.
\]

\begin{itemize}
\item 两个不等实根 $\lambda_1,\lambda_2$：$y=C_1e^{\lambda_1x}+C_2e^{\lambda_2x}$。
\item 重实根 $\lambda$：$y=(C_1+C_2x)e^{\lambda x}$。
\item 共轭复根 $\alpha\pm \beta i$：$y=e^{\alpha x}(C_1\cos \beta x+C_2\sin \beta x)$。
\end{itemize}

二阶情形中可直接利用判别式
\[
\Delta=p^2-4q
\]
来判断根的类型。

\subsection*{四、二阶常系数非齐次线性微分方程}
\[
y''+py'+qy=f(x),\qquad y=y_h+y^\*.
\]

当 $f(x)=e^{\alpha x}P_n(x)$ 时：
\begin{itemize}
\item 若 $\alpha$ 不是特征根，则设 $y^\*=e^{\alpha x}R_n(x)$。
\item 若 $\alpha$ 是单根，则设 $y^\*=xe^{\alpha x}R_n(x)$。
\item 若 $\alpha$ 是重根，则设 $y^\*=x^2e^{\alpha x}R_n(x)$。
\end{itemize}

当
\[
f(x)=e^{\alpha x}\bigl(P_n(x)\cos\beta x+Q_m(x)\sin\beta x\bigr)
\]
时，若 $\alpha\pm \beta i$ 不是特征根，则设
\[
y^\*=e^{\alpha x}\bigl(R_l(x)\cos\beta x+S_l(x)\sin\beta x\bigr),
\]
若是特征根，则在前面乘 $x$（若重数更高则乘更高次幂）。

例如：
\begin{itemize}
\item 若 $y''+2y'+y=x^2e^{-x}$，因为 $-1$ 是二重特征根，所以可设
\[
y^\*=x^2(ax^2+bx+c)e^{-x}.
\]
\item 若 $y''-y'-2y=xe^{2x}$，因为 $2$ 是单特征根，所以可设
\[
y^\*=x(ax+b)e^{2x}.
\]
\end{itemize}

在例 6.6 中，
\[
y''-2y'+2y=e^x
\]
的一个特解可取为
\[
y^\*=e^x.
\]

而
\[
y''+y'-2y=2\cos 2x
\]
可设
\[
y^\*=A\cos 2x+B\sin 2x,
\]
比较系数得
\[
A=-\frac{7}{10},\qquad B=\frac{1}{10}.
\]

\end{document}
